# ğŸ“ $(n+k)^\alpha$ ã®å·®åˆ†æ“ä½œã®ç®—å‡ºï¼ˆä¸€èˆ¬åŒ–ï¼‰

## 1. 0éšå·®åˆ†ï¼ˆå…ƒã®å¼ï¼‰

$\alpha$ ã‚’è‡ªç„¶æ•°ã¨ä»®å®šã—ã€äºŒé …å®šç†ã‚’ç”¨ã„ã¦å±•é–‹ã—ã¾ã™ã€‚

$$(n+k)^\alpha = \sum_{r=0}^{\alpha} \binom{\alpha}{r} n^{\alpha-r} k^{r} = \binom{\alpha}{0}n^\alpha k^0 + \binom{\alpha}{1}n^{\alpha-1} k^1 + \dots + \binom{\alpha}{\alpha}n^0 k^\alpha$$

| $k$ | å·¦è¾º | å³è¾º |
| :---: | :--- | :--- |
| **0** | $$(n+0)^\alpha$$|$$\binom{\alpha}{0}n^\alpha$$ |
| **1** | $$(n+1)^\alpha$$|$$\sum_{r=0}^{\alpha} \binom{\alpha}{r} n^{\alpha-r} 1^r$$ |
| **2** | $$(n+2)^\alpha$$|$$\sum_{r=0}^{\alpha} \binom{\alpha}{r} n^{\alpha-r} 2^r$$ |
| **3** | $$(n+3)^\alpha$$|$$\sum_{r=0}^{\alpha} \binom{\alpha}{r} n^{\alpha-r} 3^r$$ |

---

## 2. 1éšå·®åˆ† ($\Delta$)

$$
(n+k+1)^\alpha - (n+k)^\alpha = \sum_{r=1}^{\alpha} \binom{\alpha}{r} n^{\alpha-r} \left[ (k+1)^{r} - k^{r} \right]
$$

| $k$ | å·¦è¾º | å³è¾º |
| :---: | :--- | :--- |
| **0** | $$(n+1)^\alpha - (n+0)^\alpha$$|$$\sum_{r=1}^{\alpha} \binom{\alpha}{r} n^{\alpha-r} (1^r - 0^r)$$ |
| **1** | $$(n+2)^\alpha - (n+1)^\alpha$$|$$\sum_{r=1}^{\alpha} \binom{\alpha}{r} n^{\alpha-r} (2^r - 1^r)$$ |
| **2** | $$(n+3)^\alpha - (n+2)^\alpha$$|$$\sum_{r=1}^{\alpha} \binom{\alpha}{r} n^{\alpha-r} (3^r - 2^r)$$ |

---

## 3. $m$éšå·®åˆ† ($\Delta^m$)

ä¸€èˆ¬ã«ã€ $m$éšå·®åˆ†ã¯ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«è¡¨ã•ã‚Œã¾ã™ã€‚

$$
\Delta^m (n+k)^\alpha = \sum_{j=0}^{m} \binom{m}{j} (-1)^{m-j} (n+k+j)^\alpha
$$

ã¾ãŸã€å±•é–‹å¼ã‚’ç”¨ã„ãŸè¡¨ç¾ã§ã¯ã€æœ€é«˜æ¬¡ã®é …ã«ç€ç›®ã™ã‚‹ã¨ã€éšå·®ã‚’ã¨ã‚‹ã”ã¨ã«æ¬¡æ•°ãŒ1ã¤ä¸‹ãŒã‚Šã¾ã™ã€‚

### ä¾‹ï¼š $\alpha=3$ ã«ãŠã‘ã‚‹ 2éšå·®åˆ† ($m=2$)

ä¸Šè¨˜ã®ä¸€èˆ¬å¼ã« $\alpha=3, m=2$ ã‚’ä»£å…¥ã—ã€ $n+k=x$ ã¨ã—ã¦å±•é–‹ã—ã¾ã™ã€‚

$$
\begin{aligned}
\Delta^2 x^3 &= \sum_{j=0}^{2} \binom{2}{j} (-1)^{2-j} (x+j)^3 \\
&= \binom{2}{0}(-1)^2 x^3 + \binom{2}{1}(-1)^1(x+1)^3 + \binom{2}{2}(-1)^0(x+2)^3 \\
&= x^3 - 2(x+1)^3 + (x+2)^3 \\
&= x^3 - 2(x^3 + 3x^2 + 3x + 1) + (x^3 + 6x^2 + 12x + 8) \\
&= (1-2+1)x^3 + (-6+6)x^2 + (-6+12)x + (-2+8) \\
&= 6x + 6
\end{aligned}
$$

çµæœã¯ $x$ ã®1æ¬¡å¼ã¨ãªã‚Šã¾ã™ã€‚

### ä¾‹ï¼š $\alpha=4$ ã«ãŠã‘ã‚‹ 3éšå·®åˆ† ($m=3$)

åŒæ§˜ã«ã€ $\alpha=4, m=3$ ã‚’ä»£å…¥ã—ã€ $n+k=x$ ã¨ã—ã¦å±•é–‹ã—ã¾ã™ã€‚

$$
\begin{aligned}
\Delta^3 x^4 &= \sum_{j=0}^{3} \binom{3}{j} (-1)^{3-j} (x+j)^4 \\
&= \binom{3}{0}(-1)^3 x^4 + \binom{3}{1}(-1)^2(x+1)^4 + \binom{3}{2}(-1)^1(x+2)^4 + \binom{3}{3}(-1)^0(x+3)^4 \\
&= -x^4 + 3(x+1)^4 - 3(x+2)^4 + (x+3)^4 \\
&= -x^4 + 3(x^4 + 4x^3 + 6x^2 + 4x + 1) - 3(x^4 + 8x^3 + 24x^2 + 32x + 16) + (x^4 + 12x^3 + 54x^2 + 108x + 81) \\
&= (-1+3-3+1)x^4 + (12-24+12)x^3 + (18-72+54)x^2 + (12-96+108)x + (3-48+81) \\
&= 24x + 36
\end{aligned}
$$

çµæœã¯ $x$ ã®1æ¬¡å¼ã¨ãªã‚Šã¾ã™ã€‚

---

## 4. æœ€çµ‚çµæœï¼ˆ $\alpha$éšå·®åˆ†ï¼‰

$\alpha$ ãŒè‡ªç„¶æ•°ã®å ´åˆã€ $\alpha$ éšå·®åˆ†ã‚’ã¨ã‚‹ã¨
$$
\Delta^\alpha_k = \alpha!
$$

| å·®åˆ† | å±•é–‹ã•ã‚ŒãŸäº¤ä»£å’Œã®å¼ $=$ æœ€çµ‚å®šæ•° |
| :---: | :--- |
| **$\Delta^\alpha (0^\alpha)$** | $$\sum_{j=0}^{\alpha} \binom{\alpha}{j} (-1)^{\alpha-j} j^{\alpha} = \alpha!$$ |

$\alpha$ ãŒè‡ªç„¶æ•°ã®å ´åˆã€ $\alpha$ éšå·®åˆ†ã‚’ã¨ã‚‹ã¨å®šæ•° $\alpha!$ ã«ãªã‚Šã¾ã™ã€‚

### è¨¼æ˜ï¼ˆæœ€é«˜æ¬¡ã®é …ã«ç€ç›®ï¼‰

å¤šé …å¼ $P(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \dots$ ï¼ˆ $a_n \neq 0$ ï¼‰ã®å·®åˆ† $\Delta P(x)$ ã‚’è€ƒãˆã¾ã™ã€‚

$$
\begin{aligned}
\Delta P(x) &= P(x+1) - P(x) \\
&= \left( a_n (x+1)^n + a_{n-1} (x+1)^{n-1} + \dots \right) - \left( a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \dots \right) \\
&= a_n \left( x^n + \binom{n}{1} x^{n-1} + \binom{n}{2} x^{n-2} + \dots \right) + a_{n-1} (x+1)^{n-1} + \dots - \left( a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \dots \right) \\
&= \left( a_n x^n + a_n n x^{n-1} + \dots \right) - a_n x^n + (\text{$x^{n-1}$ ã‚ˆã‚Šä½æ¬¡ã®é …}) \\
&= a_n n x^{n-1} + (\text{$x^{n-2}$ ä»¥ä¸‹ã®é …})
\end{aligned}
$$

ã“ã‚Œã«ã‚ˆã‚Šã€å·®åˆ†ã‚’ã¨ã‚‹æ“ä½œ $\Delta$ ã¯ã€å¤šé …å¼ã®æ¬¡æ•°ã‚’1ã¤ä¸‹ã’ã€æœ€é«˜æ¬¡ã®ä¿‚æ•°ã‚’å…ƒã®æ¬¡æ•°å€ã™ã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ã€‚

$f(x) = x^\alpha$ ï¼ˆæœ€é«˜æ¬¡ã®ä¿‚æ•°ã¯ 1ï¼‰ã«å¯¾ã—ã¦ã“ã®æ“ä½œã‚’ $\alpha$ å›ç¹°ã‚Šè¿”ã™ã¨ã€

1. 1å›ç›®: $\Delta x^\alpha = \alpha x^{\alpha-1} + \dots$
2. 2å›ç›®: $\Delta^2 x^\alpha = \alpha (\alpha-1) x^{\alpha-2} + \dots$
3. ...
4. $\alpha$å›ç›®: $\Delta^\alpha x^\alpha = \alpha (\alpha-1) \cdots 1 \cdot x^0 = \alpha!$

ã—ãŸãŒã£ã¦ã€å¤šé …å¼ã®æ€§è³ªã‹ã‚‰ $\alpha$ éšå·®åˆ†ã®å€¤ã¯ $\alpha!$ ã¨ãªã‚Šã¾ã™ã€‚

$$
\Delta^\alpha x^\alpha = \alpha!
$$

ä¸€æ–¹ã§ã€å·®åˆ†ã®å®šç¾©ã‹ã‚‰ $\Delta^\alpha x^\alpha$ ã¯ä»¥ä¸‹ã®äº¤ä»£å’Œã§è¡¨ã•ã‚Œã¾ã™ï¼ˆ $n=0, k=0$ ã¨ã—ã¦ $x=0$ ã®å ´åˆã‚’è€ƒãˆã‚‹ã¨ï¼‰ã€‚

$$
\Delta^\alpha 0^\alpha = \sum_{j=0}^{\alpha} \binom{\alpha}{j} (-1)^{\alpha-j} j^{\alpha}
$$

ã‚ˆã£ã¦ã€ã“ã®2ã¤ã®çµæœã‚’åˆã‚ã›ã‚‹ã“ã¨ã§ã€äº¤ä»£å’ŒãŒ $\alpha!$ ã«ç­‰ã—ã„ã“ã¨ãŒè¨¼æ˜ã•ã‚Œã¾ã™ã€‚

$$
\sum_{j=0}^{\alpha} \binom{\alpha}{j} (-1)^{\alpha-j} j^{\alpha} = \alpha!
$$

---
